推步操「去殖」 京官比回歸前更左更保守

西環集中營：
推步操「去殖」 京官比回歸前更左更保守 - 季陶

港聞

傳中聯辦希望制服團體將原有英式步操改為中式；圖為青少年軍步操。資料圖片

早前有傳媒報道，中聯辦有意要求用英式步操的制服團體轉用中式步操，事件引起政界關注北京是否又想在港推動新一輪去殖民地化行動。有資深政界中人慨嘆，回歸前處理香港事務的京官對殖民地遺風的態度，較今天京官更包容及開明；亦有政界中人認為，西環或想借今次事件「交單」，以示執行國家主席習近平要求促進年輕人愛國情懷的指令。

曾接受保留殖民地街名

有資深政界中人稱，還記得回歸前特區籌委會曾討論過，回歸後要將有英國及殖民地色彩街名、政府建築物名全部改名，以示香港已正式回歸中國，當時有籌委支持、也有籌委反對，認為這樣做不但擾民，而且這些街名、政府建築名字亦反映香港歷史，繼續保留更符合一國兩制目標。

當時處理香港事務的京官不但未有將有關意見視為戀殖、又或覺得這些籌委不夠愛國、未有和中央保持高度一致，反而接受有關建議，同意保留有英國及殖民地色彩街名、政府建築物名。資深政界中人直言，想不到今天處理香港事務的京官較廿多年前更左更保守，令人覺得一國兩制倒退越來越嚴重。

另一政界人士相信，習近平要求促進香港年輕人愛國情懷，不論是特區政府還是西環，也要向北京交單，以示有全方位落實習指示，所以有人或想借今次要求制服團體轉用中式步操，向北京顯示「做到嘢」，但他們未有想過，有關「要求」會引起反彈，領功不成反引起社會反感，「其實改唔改步操形式，只係門面嘢，就算制服團體改晒用中式步操，都唔代表參加呢啲制服團體嘅青年，可以由原本唔愛國變成愛國」。

周一、三、五刊出
季陶

個陣啲水未煲滾點同